---
title: ブルナポ判定モジュール “ChiE” 製造中
icon:
createdDate: "2017-08-04T17:59:17+09:00"
updatedDate: "2017-08-04T17:59:17+09:00"
author: tottokotkd
tags:
  - 日刊ブルナポ
draft: true
desc: 「ブルナポ関連ツイート」判定モジュール “ChiE” ちゃん製造中です。
---

次期アップデートに向けて鋭意製造中の「日刊ブルナポ」を構成する`ChiE`ちゃんをご紹介します。

## ツイート検索の怪

Twitterは利用者の多いSNSであり、全日本国民が毎時「比奈　ブルナポ」とか「比奈　ボイス　いつ」などとツイートを検索しています。その一方で、この機能が完全に破綻しており、直ちに抹殺されるべきゴミである事実は広く知られています。

例えば我々がツイート検索において「比奈」と検索すると、「椎茸 @比奈P」というユーザーの全ツイートを見ることになります。ユーザー名に「比奈」が含まれるため、「椎茸 @比奈P」のツイートが無条件に全件ヒットするのです。

この仕様のため、**ユーザー名に「@なんとかP」と書くユーザーが一人存在するだけで、名前での検索は実質的に不可能**になってしまうのです。「ユーザー名 @なんとかP」はツイート検索にとって妨害以外の何物でもなく、その名前で検索するすべての人を落胆させ、アイドルの露出機会を半減させます。

(付言しておくと、上記の事情ゆえにユーザー名を改めるべきだとは思いません。Twitter社の策定した仕様が問題なのであり、ユーザー名に問題があるわけではないのです。)

## API利用時の問題

このような信じがたい問題を回避するには、検索APIを利用して全件取得することです。ただしこの場合、別の問題が発生します。それは「ヒット件数が多すぎる」ということです。

例えば「松本沙理奈　ブルナポ」で検索する場合、そもそもヒット件数が少なく、無関係なツイートもほとんど取得されませんから、この問題は顕在化しません。しかし進んで「松本」と検索するや、我々は「ジャニーズの松本」あるいは「吉本の松本」などのノイズに悩まされることになります。それは確かに「松本」に関係するツイートですが、「松本沙理奈」には何らの関係もないのです。

この問題を解決するのが「松本で検索して、松本沙理奈に関係ないツイートを弾く」という二段階アプローチです。それを実現するプログラムこそ、ブルナポ判定モジュール`ChiE`なのです。

## 日刊ブルナポへ向けて

`ChiE`ちゃんは、製造中の新規プロジェクト`hinatter`核心モジュールの1つです。老獪な機械学習モジュール`Mizuki`と共に「あるツイートがブルナポに関係あるか否か」を判定し、「日刊ブルナポ」製造にあたる予定です。

最終的に、「日刊ブルナポ」製造は以下のような流れになると考えています。

1. ツイート検索APIから大量のツイートを取得
2. `ChiE` `Mizuki` が協働してブルナポっぽいツイートを取捨選別
3. ブルナポに関係するっぽいツイートから全自動でまとめ記事を日々作成

現時点での`ChiE`ちゃんは極めてシンプルな実装であり、フルネームの有無しか判別できませんが、開発メンバーからのフィードバックを通じてロジックを充実していく予定です。

同時に、`ChiE`ちゃんと並び立つ`Mizuki`に教師あり機械学習を実施するため、「あるツイートがブルナポに関係あるか無いか」という正解データを蓄積するための内部向けシステムを製造しています。Twitter API利用規約による制限のため一般公開はしていませんが、このシステムを通じてプロジェクト参加者が投票することで`Mizuki`製造を推進していきたいと考えています。

今後の製造が進み、`ChiE`ちゃんが一定の精度を確保した段階で「日刊ブルナポ」を公開できる見込みです。

`ChiE`ちゃん強化のためには、アイドル名でのツイート検索を繰り返し行なっており、「よくある紛らわしいツイート」に詳しい方の助力が必要です。`ChiE`ちゃんはブルナポ担当Pの助けを必要としているのです！ 詳しくは[Slack](https://join.slack.com/napoleon-blue/shared_invite/MjAxMTY1NDI4NjMwLTE0OTc5NDM0NzctZDgwNjY0MTVkMA)まで。

以上、`hinatter`の開発報告でした。「日刊ブルナポ」の続報をお楽しみに！
